[
    {
        "question": "من معاني كلمة الأصل في اللغة",
        "choices": [
            "أسفل الشيء",
            "ما يُبنى على غيره",
            "ما يتفرع عن غيره",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "أسفل الشيء",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 1
    },
    {
        "question": "قولهم: \"المشقة تجلب التيسير أصل من أصول الشريعة\" يعني",
        "choices": [
            "القاعدة",
            "الراجح",
            "الدليل",
            "المقيس عليه"
        ],
        "answer": "القاعدة",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 1
    },
    {
        "question": "قولهم: في تعريف الفقه (العملية) قيد يُخرج الأحكام",
        "choices": [
            "الاعتيادية",
            "الاعتقادية",
            "الاعتيادية والاعتقادية",
            "ليس شيئاً مما ذكر"
        ],
        "answer": "الاعتقادية",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 1
    },
    {
        "question": "قواعد اللغة العربية لا تدخل في قواعد أصول الفقه لأنها",
        "choices": [
            "ليست من القواعد الشرعية",
            "لا تفيد العلم والقطع",
            "لأنها تعين على استنباط الأحكام من أدلتها بطريق غير مباشر",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "لأنها تعين على استنباط الأحكام من أدلتها بطريق غير مباشر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 1
    },
    {
        "question": "ما يمكن التوصل بصحيح النظر فيه إلى مطلوب خبري ظني يعد",
        "choices": [
            "دليلاً فقط عند الأصوليين",
            "أمارة فقط عند الأصوليين",
            "دليلاً فقط عند الفقهاء",
            "أمارة فقط عند الفقهاء"
        ],
        "answer": "أمارة فقط عند الأصوليين",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 1
    },
    {
        "question": "من معاني كلمة الأصل في اللغة ما يبنى على غيره",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 1
    },
    {
        "question": "عرف الجويني الفقه بأنه العلم بأحكام التكليف",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 1
    },
    {
        "question": "البحث في الأدلة التفصيلية من شأن الأصولي",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 1
    },
    {
        "question": "الفقه هو: العلم بما يُتوصل به إلى استنباط الأحكام الشرعية الفرعية من الأدلة التفصيلية",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 1
    },
    {
        "question": "اشتهر صدر الشريعة الحنفي بالقول إن موضوع علم أصول الفقه هو",
        "choices": [
            "الأدلة والأحكام",
            "الأدلة فقط",
            "الأحكام الشرعية فقط",
            "الأدلة والمرجحات وصفات المجتهد"
        ],
        "answer": "الأدلة والأحكام",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 1
    },
    {
        "question": "أدخل بعض الأصوليين في مباحث علم أصول الفقه ما يتعلق بالمكلف وأهليته وعوارض التكليف وأكثر من تطرق إلى ذلك",
        "choices": [
            "علماء الحنابلة",
            "علماء المالكية",
            "علماء الحنفية",
            "علماء الشافعية"
        ],
        "answer": "علماء الحنفية",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 1
    },
    {
        "question": "أول من نبه إلى وجود موضوعات لا علاقة لها بعلم أصول الفقه في مؤلفات هذا العلم هو",
        "choices": [
            "الشاطبي",
            "أبو الحسين البصري",
            "أبو اسحاق الشيرازي",
            "الغزالي"
        ],
        "answer": "أبو الحسين البصري",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 1
    },
    {
        "question": "القائل (كل أصل يضاف إلى الفقه لا ينبني عليه فقه فليس بأصل له) هو",
        "choices": [
            "الشافعي",
            "الشاطبي",
            "الغزالي",
            "أبو الحسين البصري"
        ],
        "answer": "الشاطبي",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 1
    },
    {
        "question": "لأن الأدلة هي المقصودة في أصول الفقه والأحكام الشرعية تابعة لها فإن موضوع علم أصول الفقه ينبغي أن يكون هو الأدلة والأحكام",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 1
    },
    {
        "question": "لما كان موضوع علم أصول الفقه هو الأدلة ولما كان الاحتجاج بها متوقفاً على الإيمان بالله تعالى وتصديق الرسول صلى الله عليه وسلم لذا استمد أصول الفقه مبادئه من علوم",
        "choices": [
            "علوم القرآن",
            "علوم السنة",
            "علم العقيدة",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "علم العقيدة",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 2
    },
    {
        "question": "دخلت بعض مسائل الكلام في علم أصول الفقه بسبب",
        "choices": [
            "اهتمام علماء المنطق بعلم أصول الفقه",
            "اختلاط علم العقيدة ببعض مسائل الكلام",
            "أن الذين ألفوا في علم أصول الفقه من علماء الكلام",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "اختلاط علم العقيدة ببعض مسائل الكلام",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 2
    },
    {
        "question": "بحث الأصوليين لمسائل اللغة العربية يعد أكثر عمقاً وأوفى تحقيقاً من بحث علماء اللغة أنفسهم",
        "choices": [
            "لأن الأصوليين يبحثون فيما تفيدهم من أحكام",
            "لأن الأصوليين أكثر دقة من علماء اللغة",
            "لأن الأصوليين قد بحثوا مسائل في اللغة لم يبحثها علماء اللغة",
            "ليس شيئاً مما ذكر"
        ],
        "answer": "لأن الأصوليين قد بحثوا مسائل في اللغة لم يبحثها علماء اللغة",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 2
    },
    {
        "question": "القول بأن علم أصول الفقه قد استمد من علم الفقه",
        "choices": [
            "قول صحيح مطلقاً",
            "قول لا يصح مطلقاً، لأن الفقه ثمرة للأصول، والثمرة لابد أن تكون متأخرة",
            "قول صحيح من جهة ضرورة العلم بحقائق الأحكام الفقهية التي يُقصد بالأصول إثباتها أو نفيها",
            "ليس شيئاً مما ذكر"
        ],
        "answer": "قول صحيح من جهة ضرورة العلم بحقائق الأحكام الفقهية التي يُقصد بالأصول إثباتها أو نفيها",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 2
    },
    {
        "question": "يشترط للإمام بمسائل أصول الفقه الاطلاع على علوم اللغة العربية ، وفهم مسائلها",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 2
    },
    {
        "question": "من المؤلفات في أصول الفقه على طريقة الجمهور",
        "choices": [
            "التقريب والإرشاد للباقلاني",
            "كشف الأسرار لعبد العزيز البخاري",
            "التوضيح لصدر الشريعة الحنفي",
            "التحرير لابن الهمام"
        ],
        "answer": "التقريب والإرشاد للباقلاني",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 2
    },
    {
        "question": "من المؤلفات في أصول الفقه على طريقة الحنفية",
        "choices": [
            "التقريب والإرشاد للباقلاني",
            "كشف الأسرار لعبدالعزيز البخاري",
            "جمع الجوامع لابن السبكي",
            "التمهيد في تخريج الفروع على الأصول للأسنوي"
        ],
        "answer": "كشف الأسرار لعبدالعزيز البخاري",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 2
    },
    {
        "question": "تقوم على تحقيق القواعد الأصولية وإثباتها بالأدلة ، ثم تطبيقها على الفروع الفقهية",
        "choices": [
            "طريقة المتكلمين",
            "طريقة الحنفية",
            "طريقة المتأخرين",
            "طريقة بناء الفروع على الأصول"
        ],
        "answer": "طريقة المتأخرين",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 2
    },
    {
        "question": "بحث القواعد الأصولية من خلال التركيز على معرفة كليات الشريعة ومقاصدها وأسرار التكليف",
        "choices": [
            "الشافعي في كتابه الرسالة",
            "إمام الحرمين في كتابه البرهان",
            "ابن الساعاتي في كتابه بديع النظام",
            "الشاطبي في كتابه الموافقات"
        ],
        "answer": "الشاطبي في كتابه الموافقات",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 2
    },
    {
        "question": "سميت طريقة المتكلمين بطريقة الجمهور لأن الجمهور من علماء المالكية والحنفية والحنابلة قد ألفوا عليه",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 2
    },
    {
        "question": "سميت طريقة الفقهاء في أصول الفقه بذلك لأن أغلب الذين ألفوا عليها من الفقهاء",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 2
    },
    {
        "question": "عرف الآمدي الحكم الشرعي بأنه: خطاب الشارع المفيد فائدة شرعية، وهذا التعريف بهذا اللفظ",
        "choices": [
            "غير جامع فقط",
            "غير مانع فقط",
            "جامع ومانع",
            "غير جامع وغير مانع معاً"
        ],
        "answer": "غير مانع فقط",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 2
    },
    {
        "question": "عبر الجمهور في تعريف الحكم الشرعي بلفظ \"المكلفين\"",
        "choices": [
            "لأنه أعم من لفظ العباد",
            "لأن الخطاب بالحكم لا يوجه إلا إلى البالغ العاقل",
            "لأنه لابد في الخطاب الشرعي من كونه تكليفاً",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "لأن الخطاب بالحكم لا يوجه إلا إلى البالغ العاقل",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 3
    },
    {
        "question": "يتميز الحكم التكليفي عن الوضعي بأنه",
        "choices": [
            "أن الحكم التكليفي قد يكون في قدرة المكلف وقد يكون خارجاً عنها بخلاف الوضعي",
            "أن الحكم التكليفي قد يتعلق بأفعال غير العباد بخلاف الوضعي",
            "أن الحكم التكليفي لا يتصور وجوده منفرداً عن الحكم الوضعي بخلاف الحكم الوضعي",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "أن الحكم التكليفي لا يتصور وجوده منفرداً عن الحكم الوضعي بخلاف الحكم الوضعي",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 3
    },
    {
        "question": "عند المقارنة بين الحكم التكليفي والحكم الوضعي نجد",
        "choices": [
            "أن الحكم التكليفي لا يوجد منفرداً عن الحكم الوضعي",
            "أن الحكم الوضعي لا يوجد منفرداً عن الحكم التكليفي",
            "أنه لابد من اجتماع الحكمين في كل حال",
            "أنه لابد من انفراد كل منهما عن الآخر"
        ],
        "answer": "أن الحكم التكليفي لا يوجد منفرداً عن الحكم الوضعي",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 3
    },
    {
        "question": "عند المقارنة بين الحكم الوضعي والحكم التكليفي نجد",
        "choices": [
            "أن الحكم الوضعي لابد أن يكون في قدرة المكلف بخلاف الحكم التكليفي",
            "أن الحكم التكليفي لابد أن يكون مقدوراً للمكلف بخلاف الحكم الوضعي",
            "أنه لابد من كونهما مقدورين للمكلف",
            "أنه يمكن أن يكونا غير مقدورين للمكلف"
        ],
        "answer": "أن الحكم التكليفي لابد أن يكون مقدوراً للمكلف بخلاف الحكم الوضعي",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 3
    },
    {
        "question": "اختلفت طوائف أهل الإسلام في الحاكم هل هو الشرع أو العقل",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 3
    },
    {
        "question": "قول بعض الأصوليين في تعريف الحكم الشرعي هو أثر خطاب الله تعالى فيه تمييز للحكم الشرعي عن دليله",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 3
    },
    {
        "question": "الخطاب بالحكم الوضعي يمكن أن يتوجه إلى غير المكلفين",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 3
    },
    {
        "question": "زاد الحنفية على اقسام الحكم التكليفي الخمسة عند الجمهور",
        "choices": [
            "المحرم والمكروه تحريماً",
            "المكروه والمكروه تنزيهاً",
            "المكروه وخلاف الأولى",
            "المكروه تحريماً والمكروه تنزيهاً"
        ],
        "answer": "المكروه تحريماً والمكروه تنزيهاً",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 3
    },
    {
        "question": "زيادة الحنفية في اقسام الحكم التكليفي عن الأقسام التي ذكرها الجمهور بسبب",
        "choices": [
            "نظرهم إلى قوة الدليل المثبت للحكم",
            "اختلاف طريقتهم في أصول الفقه عن طريقة الجمهور",
            "نظرهم إلى المعاني اللغوية لتلك الأحكام",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "نظرهم إلى قوة الدليل المثبت للحكم",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 3
    },
    {
        "question": "زاد قسماً آخر على أقسام الحكم التكليفي في كتابه \"جمع الجوامع\" وسماه خلاف الأولى",
        "choices": [
            "إمام الحرمين أبو المعالي الجويني",
            "ابن الحاجب",
            "الغزالي",
            "ابن السبكي"
        ],
        "answer": "ابن السبكي",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 3
    },
    {
        "question": "وجه دخول التخيير في تعريف الحكم التكليفي مع أنه لا تكليف فيه هو",
        "choices": [
            "تضمنه التكليف باعتقاد كونه مخيراً فيه",
            "من باب التغليب",
            "من باب إطلاق الكل وإرادة الجزء",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 3
    },
    {
        "question": "المشقة الخارجة عن القدرة يمكن ان تدخل في التكليف",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 3
    },
    {
        "question": "استعمل العلماء في حصر أقسام الحكم التكليفي مسلك الاستقراء",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 3
    },
    {
        "question": "لم يرد استعمال لفظ ( المباح ) في نصوص الشرع",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 3
    },
    {
        "question": "قول الأصوليين في تعريف الواجب بأنه \"ما يستحق فاعله الثواب وتاركه العقاب\" تعريف يأباه المحققون",
        "choices": [
            "لكونه غير جامع",
            "لكونه غير مانع",
            "لكونه تعريفاً بالحكم",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "لكونه تعريفاً بالحكم",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 4
    },
    {
        "question": "ما ثبت طلبه من الشارع طلبا جازما بدليل ظني يسمى عند الجمهور يعد",
        "choices": [
            "واجباً فقط",
            "فرضاً فقط",
            "واجباً وفرضاً",
            "ليس شيئاً مما ذُكر"
        ],
        "answer": "واجباً وفرضاً",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 4
    },
    {
        "question": "قول بعض الأصوليين في تعريف الواجب ( ما يذم شرعا تاركه ) يخرج",
        "choices": [
            "المندوب فقط",
            "المحرم فقط",
            "المندوب والمحرم معاً",
            "ليس شيئاً مما ذكر"
        ],
        "answer": "المندوب والمحرم معاً",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 4
    },
    {
        "question": "ترتيب الذم والعقاب على ترك الفعل دليلٌ على أن الفعل",
        "choices": [
            "محرم",
            "مندوب",
            "مكروه",
            "واجب"
        ],
        "answer": "واجب",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 4
    },
    {
        "question": "الأمر بقراءة سورة الفاتحة في الصلاة",
        "choices": [
            "واجبٌ فقط عند الجمهور",
            "فرضٌ فقط عند الجمهور",
            "فرض فقط عند الحنفية",
            "ليس شيئاً مما ذُكر"
        ],
        "answer": "ليس شيئاً مما ذُكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 4
    },
    {
        "question": "إطلاق الدليل عند الأصوليين أعم من إطلاقه عند الفقهاء",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 4
    },
    {
        "question": "يتفق الجمهور مع الحنفية على كفر منكر القطعي دون منكر الظني ويختلفون في المصطلح",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 4
    },
    {
        "question": "بنى الحنفية تفريقهم بين الفرض والواجب على دلالة اللغة في التفريق بينهما",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 4
    },
    {
        "question": "ما طلبه الشارع طلبا جازما بعينه من غير تخيير بينه وبين غيره يسمى",
        "choices": [
            "الواجب العيني",
            "الواجب المعين",
            "الواجب المحدد",
            "الواجب المؤقت"
        ],
        "answer": "الواجب المعين",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 4
    },
    {
        "question": "ما طلبه الشارع طلبا جازما على سبيل التخيير بينه وبين أشياء أخرى محصورة يسمى",
        "choices": [
            "الواجب الموسع",
            "الواجب المبهم",
            "الواجب الكفائي",
            "الواجب غير المحدد"
        ],
        "answer": "الواجب المبهم",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 4
    },
    {
        "question": "القول بأن الإيجاب في الواجب المخير متعلقٌ بواحدٍ مبهم من الأمور المخير بينها",
        "choices": [
            "قول الجمهور",
            "قول جمهور المعتزلة",
            "قول طائفة من المعتزلة",
            "لم يقل به أحد"
        ],
        "answer": "قول الجمهور",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 4
    },
    {
        "question": "كفارة اليمين تعد من قبيل الواجب المعين",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 4
    },
    {
        "question": "يشترط في الواجب المخير أن تكون الأشياء المخير بينها متساوية غير متميزة عن بعضها",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 4
    },
    {
        "question": "القول بأن الإيجاب في الواجب المخير متعلقٌ بواحدٍ مبهم من الأمور المخير بينها يجعل الواجب غير معلوم عند المكلف",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 4
    },
    {
        "question": "قول المعتزلة في متعلق الإيجاب في الواجب المخير موافقٌ لقول الجمهور والخلاف بينهم في اللفظ فقط",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 5
    },
    {
        "question": "يمكن التخيير في الواجبات بين أشياء محصورة ومعينة",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 5
    },
    {
        "question": "الواجب الذي لم يعين الشارع وقتا لأدائه يسمى",
        "choices": [
            "واجباً مخيراً",
            "واجباً مطلقاً",
            "واجباً غير محدد",
            "واجباً موسعاً"
        ],
        "answer": "واجباً مطلقاً",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 5
    },
    {
        "question": "قوله تعالى: (أقم الصلاة لدلوك الشمس إلى غسق الليل) دليلٌ على",
        "choices": [
            "ثبوت الواجب المخير",
            "ثبوت الواجب المطلق",
            "ثبوت الواجب غير المحدد",
            "ثبوت الواجب الموسع"
        ],
        "answer": "ثبوت الواجب الموسع",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 5
    },
    {
        "question": "اشتراط العزم على الفعل في الواجب الموسع رأيٌ قال به",
        "choices": [
            "ابن الحاجب",
            "أبو الخطاب",
            "ابن قدامة",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "ابن قدامة",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 5
    },
    {
        "question": "من صفاته أنه يجوز تركه بشرط",
        "choices": [
            "الواجب",
            "المندوب",
            "المباح",
            "ليس شيئاً مما ذكر"
        ],
        "answer": "الواجب",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 5
    },
    {
        "question": "أنكر أكثر أصحاب أبي حنيفة انقسام الواجب إلى موسع ومضيق",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 5
    },
    {
        "question": "الإيجاب في الواجب الموسع متعلقٌ بأول أجزاء الوقت، وفعله بعد ذلك يعد قضاءً لا أداءً ، وهذا مذهب",
        "choices": [
            "الجمهور",
            "بعض الشافعية",
            "لا يعرف قائله",
            "بعض الحنفية"
        ],
        "answer": "لا يعرف قائله",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 5
    },
    {
        "question": "الإيجاب في الواجب الموسع متعلق بآخر جزء من أجزاء الوقت هذا مذهب",
        "choices": [
            "الجمهور",
            "بعض الشافعية",
            "لا يعرف قائله",
            "بعض الحنفية"
        ],
        "answer": "بعض الحنفية",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 5
    },
    {
        "question": "الواجب المطلق يتعلق به",
        "choices": [
            "الأداء فقط",
            "الاعادة فقط",
            "القضاء فقط",
            "جميع ما ذُكر"
        ],
        "answer": "الأداء فقط",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 5
    },
    {
        "question": "يلزم من ترك الواجب الموسع من دون عزم على الفعل ترك الواجب من غير بدل",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 5
    },
    {
        "question": "ما لا يتم الواجب إلا به يكون واجباً بالإجماع",
        "choices": [
            "إذا كان مما يتوقف عليه وجوب الواجب",
            "إذا كان مما يتوقف عليه وجود الواجب وكان مقدوراً للمكلف وإن لم يصرح الشرع بإيجابه",
            "إذا كان مما يتوقف عليه وجود الواجب وكان مقدوراً للمكلف وصرّح الشرع بإيجابه",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "إذا كان مما يتوقف عليه وجود الواجب وكان مقدوراً للمكلف وإن لم يصرح الشرع بإيجابه",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 5
    },
    {
        "question": "اتفق الأصوليون على أنه إذا كان ما لا يتم الواجب إلا به غير مقدور للمكلف فإنه غير واجب",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 5
    },
    {
        "question": "ما يتوقف عليه وجوب الواجب يجب بالإجماع",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 5
    },
    {
        "question": "الخلاف في مسألة ما لا يتم الواجب إلا به خلافٌ ضعيف ، والظاهر أنها معمولٌ بها عند جميع الأئمة",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 6
    },
    {
        "question": "الواجب الذي طلبه الشارع طلبا جازما وعيّن مقداراً معلوما له يسمى",
        "choices": [
            "الواجب العيني",
            "الواجب المعين",
            "الواجب المحدد",
            "الواجب المؤقت"
        ],
        "answer": "الواجب المحدد",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 6
    },
    {
        "question": "الواجب الذي طلبه الشارع طلبا جازما ولم يعين له مقداراً معلوماً يسمى",
        "choices": [
            "الواجب الموسع",
            "الواجب المبهم",
            "الواجب الكفائي",
            "الواجب غير المحدد"
        ],
        "answer": "الواجب غير المحدد",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 6
    },
    {
        "question": "يثبت ديناً في الذمة ولا تبرأ ذمة المكلف إلا بأدائه كاملاً أو باسقاط المطالبة به",
        "choices": [
            "الواجب العيني",
            "الواجب المعين",
            "الواجب المحدد",
            "جميع ما ذُكر"
        ],
        "answer": "الواجب المحدد",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 6
    },
    {
        "question": "لا يثبت ديناً في الذمة ولا يطالب المكلف بقضائه بعد وقته",
        "choices": [
            "الواجب الموسع",
            "الواجب المبهم",
            "الواجب المطلق",
            "الواجب غير المحدد"
        ],
        "answer": "الواجب غير المحدد",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 6
    },
    {
        "question": "لا يمكن المطالبة بالواجبات غير المحددة بعد مضي وقتها",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 6
    },
    {
        "question": "الزيادة المتميزة على أقل الواجب تأخذ حكم الواجب",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 6
    },
    {
        "question": "الواجب الذي طلب الشارع فعله طلباً جازماً من كل واحدٍ من المكلفين بعينه يسمى",
        "choices": [
            "الواجب المضيق",
            "الواجب المحدد",
            "الواجب المعين",
            "الواجب العيني"
        ],
        "answer": "الواجب العيني",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 6
    },
    {
        "question": "الواجب المطلق يتعلق به",
        "choices": [
            "الأداء فقط",
            "الاعادة فقط",
            "القضاء فقط",
            "جميع ما ذُكر"
        ],
        "answer": "الأداء فقط",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 6
    },
    {
        "question": "أحب الأعمال إلى الله الصلاة في أول وقتها، يقتضي المعصية والإثم بتأخير الصلاة عن أول وقتها",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 6
    },
    {
        "question": "إذا أخر المكلف الفعل في الواجب الموسع عن أول الوقت وغلب على ظنه عدم البقاء إلى آخر الوقت فإنه لا يكو ن عاصياً بالتأخير",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 6
    },
    {
        "question": "مسألة الزيادة على أقل الواجب من آثار تقسيم الواجب إلى",
        "choices": [
            "معين ومخير",
            "مطلق وموقت",
            "محدد وغير محدد",
            "عيني وكفائي"
        ],
        "answer": "محدد وغير محدد",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 6
    },
    {
        "question": "المطلوب فعله شرعا من غير ذم على تركه مطلقاً",
        "choices": [
            "تعريف المندوب عند الغزالي",
            "تعريف المندوب عند ابن قدامة",
            "تعريف المندوب عند الآمدي",
            "تعريف المندوب عند الزركشي"
        ],
        "answer": "تعريف المندوب عند الآمدي",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 6
    },
    {
        "question": "قولهم في تعريف المندوب (المطلوب فعله) يُخرج",
        "choices": [
            "الحرام فقط",
            "المكروه فقط",
            "الحرام والمكروه فقط",
            "الحرام والمكروه والمباح"
        ],
        "answer": "الحرام والمكروه والمباح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 6
    },
    {
        "question": "قولهم في تعريف المندوب \"من غير ذم على تركه\" يُخرج",
        "choices": [
            "الحرام فقط",
            "المكروه فقط",
            "الواجب فقط",
            "المباح فقط"
        ],
        "answer": "الواجب فقط",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 7
    },
    {
        "question": "ما فعله النبي صلى الله عليه وسلم و واظب عليه كثيرا يسمى عند الحنفية",
        "choices": [
            "سنة",
            "مستحباً ومندوب",
            "تطوعاً",
            "نفلاً"
        ],
        "answer": "سنة",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 7
    },
    {
        "question": "ما فعله النبي صلى الله عليه وسلم ولم يواظب عليه يسمى عند الحنفية",
        "choices": [
            "سنة",
            "مندوباً",
            "تطوعاً",
            "نفلاً"
        ],
        "answer": "مندوباً",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 7
    },
    {
        "question": "لما كان المندوب مستدعىً ومطلوبٌ دلّ ذلك على أنه",
        "choices": [
            "مأمورٌ به حقيقةً",
            "مأمورٌ به مجازاً",
            "غير مأمور به مطلقاً",
            "ليس شيئاً مما ذكر"
        ],
        "answer": "مأمورٌ به حقيقةً",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 7
    },
    {
        "question": "الأمر المنفي في قوله عليه الصلاة والسلام\"لولا أن أشق على أمتي لأمرتهم بالسواك عند كل صلاة\" هو",
        "choices": [
            "الأمر الجازم فقط",
            "الأمر غير الجازم فقط",
            "الأمران الجازم وغير الجازم",
            "ليس شيئاً مما ذكر"
        ],
        "answer": "الأمر الجازم فقط",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 7
    },
    {
        "question": "إذا قال الراوي \"أمرنا بكذا أو أمرنا النبي بكذا\" فعلى القول القائل إن المندوب مأمورٌ به حقيقة",
        "choices": [
            "أنه ظاهرٌ في الوجوب ولا يُحمل على غيره إلا بدليل",
            "أنه يكون مجملاً لتردده بين الوجوب والندب",
            "أنه ظاهرٌ في الندب ولا يحمل على غيره إلا بدليل",
            "ليس شيئاً مما ذكر"
        ],
        "answer": "أنه يكون مجملاً لتردده بين الوجوب والندب",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 7
    },
    {
        "question": "إذا ورد لفظ الأمر ودل دليلٌ على أنه لا يُراد به الوجوب ، فعلى القول القائل إن المندوب مأمورٌ به حقيقة",
        "choices": [
            "أنه يُحمل على الندب مباشرة",
            "أنه يُتوقف فيه لتردده بين الندب والإباحة",
            "يُحمل على الإباحة",
            "ليس شيئاً مما ذكر"
        ],
        "answer": "أنه يُحمل على الندب مباشرة",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 7
    },
    {
        "question": "المندوب تتعلق به صيغة الأمر باتفاق الأصوليين",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 7
    },
    {
        "question": "قوله تعالى: \"إن الله يأمر بالعدل والإحسان وإيتاء ذى القربى\" دليلٌ على أن المندوب مأمورٌ به حقيقة",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 7
    },
    {
        "question": "قوله تعالى: \"فليحذر الذين يخالفون عن أمره أن تصيبهم فتنة أو يصيبهم عذاب أليم\" دليل على أن المندوب مأمور به حقيقة",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 7
    },
    {
        "question": "قال صلى الله عليه وسلم \"لولا أن أشق على أمتي لأمرتهم بالسواك عند كل صلاة\" دليل على أن المندوب غير مأمور به",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 7
    },
    {
        "question": "من يعرف التكليف بأنه الأمر بما فيه كلفة أو النهي عما في الإمتناع عنه كلفة فإنه يلزمه القول بأنه",
        "choices": [
            "المندوب والكراهة من أحكام التكليف",
            "المندوب والكراهة ليسا من أحكام التكليف",
            "المندوب فقط من أحكام التكليف",
            "الكراهة فقط من أحكام التكليف"
        ],
        "answer": "المندوب والكراهة من أحكام التكليف",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 7
    },
    {
        "question": "الحج والعمرة النافلة لايلزم اتمامها بعد الشروع فيها، لأنهما من قبيل المندوب، والمندوب لايلزم بالشروع فيه",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 7
    },
    {
        "question": "الصائم المتطوع أمير نفسه إن شاء صام وإن شاء أفطر دليل على أن جميع المندوبات لا تلزم الشروع فيها",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 8
    },
    {
        "question": "يطلق المباح في اللغة على",
        "choices": [
            "الإظهار",
            "الإطلاق",
            "الإذن",
            "جميع ماذكر"
        ],
        "answer": "جميع ماذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 8
    },
    {
        "question": "قولنا في تعريف المباح \"من غير مدح ولا ذم في أحد طرفيه\" يخرج به",
        "choices": [
            "الواجب والمحرم فقط",
            "المندوب والمكروه فقط",
            "الواجب والمندوب فقط",
            "الواجب والمندوب والمحرم والمكروه"
        ],
        "answer": "الواجب والمندوب والمحرم والمكروه",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 8
    },
    {
        "question": "فعل الصبي أو المجنون أو الساهي أو النائم أو البهيمة لا يوصف بالإباحة",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 8
    },
    {
        "question": "قولنا في تعريف المباح \"ما أذن الله تعالى فعله وتركه\" يدخل في الواجب الموسع والواجب المخير",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 8
    },
    {
        "question": "الجمهور القائلون بأن المباح غير مأمور به والكعبي القائل بأن المباح مأمور به متفقون في المعنى",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 8
    },
    {
        "question": "بنى جمهور المعتزلة رأيهم في حكم الأشياء المنتفع بها قبل ورود الشرع على قاعدتهم",
        "choices": [
            "إيجاب الأصلح على الله تعالى",
            "عدم جواز التكليف بما لا يطاق",
            "التحسين والتقبيح العقليين",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "التحسين والتقبيح العقليين",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 8
    },
    {
        "question": "رأي الظاهرية في الأشياء المنتفع بها قبل ورود الشرع",
        "choices": [
            "الاباحة",
            "الحظر",
            "التوقف بمعنى انه لاحكم لها",
            "التوقف بمعنى أنه لا يعلم حكمها"
        ],
        "answer": "التوقف بمعنى انه لاحكم لها",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 8
    },
    {
        "question": "لا فائدة من بحث مسألة حكم الأشياء المنتفع بها قبل ورود الشرع",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 8
    },
    {
        "question": "المراد بلفظ \"الأشياء\" في قولهم حكم الأشياء المنتفع بها بعد ورود الشرع",
        "choices": [
            "التي لم يرد نص يدل على إباحتها",
            "التي لم يرد نص يدل على تحريمها",
            "التي لم يثبت ضررها ولا نفعها",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 8
    },
    {
        "question": "توجيه النبي صلى الله عليه وسلم عن الأشياء المسكوت عنها دليل على أنها",
        "choices": [
            "محرمة",
            "مكروهة",
            "مباحة",
            "مندوبة"
        ],
        "answer": "مباحة",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 8
    },
    {
        "question": "ما تركه خير من فعله",
        "choices": [
            "تعريف للمكروه فقط",
            "تعريف للمحرم فقط",
            "تعريف للمكروه والمحرم معاً",
            "تعريف للمكروه والمحرم والمباح"
        ],
        "answer": "تعريف للمكروه والمحرم معاً",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 8
    },
    {
        "question": "عرف ابن قدامه المكروه بأنه",
        "choices": [
            "ما تركه خير من فعله ولا عقاب في فعله",
            "ما تركه خير من فعله",
            "ما مدح تاركه ولم يذم فاعله",
            "ما فيه شبهة وتردد"
        ],
        "answer": "ما تركه خير من فعله",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 8
    },
    {
        "question": "قول أم سلمة رضي الله عنها \"نهينا عن إتباع الجنائز ولم يعزم علينا\" دليل على أن النهي للكراهة من جهة",
        "choices": [
            "ورود النهي المجرد عن الفعل",
            "وجود قرينة مع صيغة النهي تصرفه للكراهة",
            "تصريح الراوي بأن النهي غير جازم",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "تصريح الراوي بأن النهي غير جازم",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 8
    },
    {
        "question": "تعريف ابن قدامة للمكروه \"ما تركه خير من فعله\" تعريف غير جامع",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 9
    },
    {
        "question": "من أوائل من أثبت الفرق بين المكروه وخلاف الأولى",
        "choices": [
            "ابن قدامة",
            "ابن الحاجب",
            "ابن السبكي",
            "الطوفي"
        ],
        "answer": "ابن السبكي",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 9
    },
    {
        "question": "ترك قيام الليل وصيام عاشوراء يوصف بأنه",
        "choices": [
            "مباح",
            "مكروه",
            "خلاف الأولى",
            "ليس شيئاً مما ذكر"
        ],
        "answer": "خلاف الأولى",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 9
    },
    {
        "question": "الفرق بين المكروه وخلاف الأولى أن المكروه فيه صيغة نهي غير مقصودة دون خلاف الأولى",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 9
    },
    {
        "question": "قوله تعالى \"وما نهاكم عنه فانتهوا\" دليل على أن المكروه غير منهي عنه حقيقة",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 9
    },
    {
        "question": "من معاني المحرم في اللغة",
        "choices": [
            "الممنوع",
            "ضد الحلال",
            "الواجب",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 9
    },
    {
        "question": "ما ثبت النهي عنه شرعاً نهيا جازما بدليل ظني يسمى عند الحنفية",
        "choices": [
            "المحرم",
            "المكروه",
            "المكروه تحريماً",
            "المكروه تنزيهاً"
        ],
        "answer": "المكروه تحريماً",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 9
    },
    {
        "question": "أكل كل ذي ناب من السباع وكل ذي مخلب من الطير",
        "choices": [
            "محرمٌ عند الجمهور وعند الحنفية",
            "محرم عند الجمهور ومكروة تحريما عند الحنفية",
            "مكروة عند الجمهور ومكروه تحريماً عند الحنفية",
            "مكروة عند الجمهور ومكروة تنزيها عند الحنفية"
        ],
        "answer": "محرم عند الجمهور ومكروة تحريما عند الحنفية",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 9
    },
    {
        "question": "من صيغ النهي الدالة على التحريم",
        "choices": [
            "لفظ عدم الجواز أو نفي الحل",
            "ترتيب العقوبة على الفعل من الشرع",
            "صيغة الأمر التي تدل على المنع من الفعل",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 9
    },
    {
        "question": "تعريف المحرم بأنه \"ما يُذم فاعله شرعاً\" يدخل فيه المباح والمندوب",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 9
    },
    {
        "question": "المباح إذا ترتب عليه ترك واجب أو فعل محرم فإنه يُذم لذا فإن المباح داخلٌ في حقيقة المحرم",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 9
    },
    {
        "question": "يعطي الحنفية المكروه تحريماً حكم المكروه عند الجمهور",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 9
    },
    {
        "question": "ما حرمه الشارع ابتداءً لقبح عينه يسمى",
        "choices": [
            "المحرم لذاته",
            "المحرم لعينه",
            "المحرم لوصفه",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 9
    },
    {
        "question": "ما حرمه الشارع لامر خارج عن ذاته يسمى",
        "choices": [
            "المحرم لكسبه",
            "المحرم لعارض",
            "المحرم سداً للذريعة",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 9
    },
    {
        "question": "قوله صلى الله عليه وسلم: \"فإذا نهيتكم عن شيء فاجتنبوه\" دليلٌ على",
        "choices": [
            "أن المكروه غير منهي عنه حقيقة",
            "أن الأمر باجتناب الشيء من صيغ المحرم",
            "أن ما لا يتم ترك الحرام إلا بتركه فهو محرمٌ",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "أن ما لا يتم ترك الحرام إلا بتركه فهو محرمٌ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "المحرم الذي يباح في حال الضرورة ويحرم فيما عدا ذلك من قبيل المحرم لغيره",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "مسألة حكم الصلاة في الدار المغصوبة من مسائل",
        "choices": [
            "توارد الأمر والنهي على الواحد بالنوع",
            "توارد الأمر والنهي على الواحد بالجنس",
            "توارد الأمر والنهي على الواحد بالعين من جهتين",
            "توارد الأمر والنهي على الواحد بالعين من جهة واحدة"
        ],
        "answer": "توارد الأمر والنهي على الواحد بالعين من جهتين",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "السجود واحدٌ بالنوع ولذا يمكن أن يتوارد عليه الأمر والنهي",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "قول أكثر الأئمة في مسألة الأمر بالشيء المعين هل هو نهيٌ عن ضده",
        "choices": [
            "أن الأمر بالشيء المعين نهي عن ضده من جهة المعنى",
            "أن الأمر بالشيء المعين يستلزم النهي عن الضد",
            "أن الأمر بالشيء المعين ليس نهياً عن الضد مطلقاً",
            "أن الأمر بالشيء المعين نهيٌ عن الضد من جهة الصيغة"
        ],
        "answer": "أن الأمر بالشيء المعين يستلزم النهي عن الضد",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "من خصائص أهلية الوجوب أنها",
        "choices": [
            "تستلزم العقل دون الفهم",
            "تستلزم العقل والفهم",
            "تستلزم البلوغ والعقل",
            "لا تستلزم العقل ولا الفهم"
        ],
        "answer": "لا تستلزم العقل ولا الفهم",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "من خصائص أهلية الأداء أنها",
        "choices": [
            "تستلزم العقل دون الفهم",
            "تستلزم العقل والفهم",
            "تستلزم البلوغ والعقل",
            "لا تستلزم العقل ولا الفهم"
        ],
        "answer": "تستلزم العقل والفهم",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "أهلية الوجوب تتعلق بالصغير والمجنون كما تتعلق بالبالغ العاقل",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "استدل الحنفية بوجوب الزكاة والضمان في أموال الصبيان والمجانين على ثبوت",
        "choices": [
            "أهلية الوجوب وأهلية الأداء",
            "أهلية الوجوب دون أهلية الأداء",
            "أهلية الأداء دون أهلية الوجوب",
            "ليس شيئاً مما ذكر"
        ],
        "answer": "أهلية الوجوب دون أهلية الأداء",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "قوله صلى الله عليه وسلم \"مروا أولادكم بالصلاة لسبع\" دليلٌ على",
        "choices": [
            "أن الصبي الذي بلغ سبع سنوات يفهم الخطاب",
            "أن الصبي الذي لم يبلغ سبع سنوات غير مكلف",
            "أن الصبي الذي لم يبلغ سبع سنوات غير مميز",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "الصبي المميز عند جمهور العلماء غير مكلف",
        "choices": [
            "لأنه قد رُفع عنه القلم",
            "لأنه لا يتحقق منه فائدة التكليف وهي الامتثال",
            "تخفيفاً وتيسيراً عليه",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "قوله صلى الله عليه وسلم \"رُفع القلم عن ثلاثة\" دليلٌ على",
        "choices": [
            "نفي العقاب والثواب معاً عن تصرفات الصبي",
            "نفي العقاب فقط عن تصرفات الصبي",
            "نفي الثواب فقط في تصرفات الصبي",
            "ليس شيئاً مما ذكر"
        ],
        "answer": "نفي العقاب فقط عن تصرفات الصبي",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "اتفق العلماء على عدم تكليف الصبي مميزاً أو غير مميز",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "اتفق العلماء على عدم تكليف الصبي غير المميز واختلفوا في تكليف الصبي المميز",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "المجنون لا يُكلف بالأداء ويمكن أن يكلف بالقضاء في حال",
        "choices": [
            "كون جنونه عارضاً",
            "كون جنونه غير مطبق",
            "كون جنونه أصلياً",
            "ليس شيئاً مما ذكر"
        ],
        "answer": "كون جنونه غير مطبق",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 10
    },
    {
        "question": "المجنون جنونا غير مطبق يمكن أن يعقل ويفهم الخطاب في حال إفاقته، لذا يمكن تكليفه",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "يسقط عن المجنون العقوبات من حدود وقصاص وغرامات مطلقاً",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "لا تكليف إلا مع القدرة والاستطاعة والمجنون غير قادر ولا مستطيع للأداء فيكون غير مكلف",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "المجنون جنونا غير مطبق يمكن أن يعقل ويفهم الخطاب في حال إفاقته، لذا يمكن تكليفه",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "يسقط عن المجنون العقوبات من حدود وقصاص وغرامات مطلقاً",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "من قال بتكليف النائم والناسي استدل بأن",
        "choices": [
            "زوال العقل لديهم ليس زوالاً تاماً",
            "أن الزكاة تجب في أموالهم ، وكذا الديون ، والغرامات ، وقيم المتلفات",
            "أن زوال الإدراك عنهم إنما هو لمدة محدودة ثم يعود إليهم",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "أن الزكاة تجب في أموالهم ، وكذا الديون ، والغرامات ، وقيم المتلفات",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "النائم غير مكلف في حال نومه إلا أنه",
        "choices": [
            "يلزمه قضاء المأمورات",
            "يلزمه ضمان ما أتلفه في حال نومه",
            "يرتفع عنه الإثم إذا لم يكن مفرّطاً",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "الناسي غير مكلفٍ لأنه فاقدٌ للفهم الذي يُدرك به خطابات الشرع",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "وجوب الزكاة في أموال النائم والناسي وإلزامهما بالغرامات وقيم المتلفات من باب الحكم التكليفي",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "النسيان يؤثر في جعل المعدوم موجوداً ولا يؤثر في جعل الموجود معدوما",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "المقصود بغير القاصد في مباحث التكليف",
        "choices": [
            "النائم",
            "الناسي",
            "المخطىء",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "المخطىء",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "الخطأ يرفع التكليف، ومعنى رفعه للتكليف",
        "choices": [
            "رفع الإثم",
            "رفع استحقاق الواجبات",
            "رفع ضمان المتلفات",
            "جميع ما ذُكر"
        ],
        "answer": "رفع الإثم",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "المكره غير مكلف لعدم توفر شرط في حقه، وهو",
        "choices": [
            "القصد",
            "القدرة",
            "الإختيار",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "الإختيار",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "ذهب المعتزلة إلى أن المكره إكراهاً ملجئا غير مكلف، ومأخذ مذهبهم",
        "choices": [
            "إيجاب الأصلح على الله تعالى",
            "عدم جواز التكليف بما لا يُطاق",
            "ربط التكليف بالثواب والعقاب",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "ربط التكليف بالثواب والعقاب",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "الإكراه الملجئ عند الجمهور هو ما كان التهديد فيه بالقتل أو بإتلاف شيءٍ من البدن",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 11
    },
    {
        "question": "المكره إكراهاً ملجئاً عند الجمهور غير مكلف، ويوافقهم الحنفية على ذلك",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "المكره إكراها غير ملجئ عند الحنفية مكلفٌ، ويوافقهم الجمهور على هذا",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "الإكراه غير الملجئ عند الجمهور هو من قبيل الإكراه الملجئ عند الحنفية",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "تكليف الكفار بفروع الشريعة يعني",
        "choices": [
            "تكليفهم بما عدا أصول الشريعة",
            "تكليفهم بما عدا المعاملات",
            "تكليفهم بما عدا موجبات العقوبات",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "تكليف الكفار بفروع الشريعة يعني",
        "choices": [
            "أنهم يُعاقبون عليها في الآخرة",
            "لا يُجبرون عليها في الدنيا ولا تصح منهم",
            "مطالبون بتقديم شرط صحتها وهو الإيمان",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "لا خلاف بين العلماء في أن الكفار مخاطبون بخطاب الوضع دون خطاب التكليف ففيه خلاف",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "الكفار مكلفون بموجبات العقوبات وتعتبر عقودهم على الأوضاع الشرعية من باب مخاطبتهم بخطاب الوضع",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "شرط القدرة في التكليف يتعلق",
        "choices": [
            "بالأوامر دون النواهي",
            "بالنواهي دون الأوامر",
            "بالأوامر والنواهي معاً",
            "لا يتعلق بشيء من ذلك"
        ],
        "answer": "بالأوامر دون النواهي",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "قوله تعالى \"وما كنا معذبين حتى نبعث رسولا\" دليلٌ على",
        "choices": [
            "أن الإسلام شرط في التكليف",
            "أن العلم شرط في التكليف",
            "أن الاختيار شرط في التكليف",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "أن العلم شرط في التكليف",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "الجهل بما هو معلوم من الدين بالضرورة",
        "choices": [
            "يعد عذراً مانعاً من التكليف مطلقاً",
            "يعد عذراً مانعاً من التكليف في حق من لم يعش المسلمين",
            "لا يعد عذراً مطلقاً",
            "يعد عذراً مانعاً من التكليف في حق من عاش بين المسلمين"
        ],
        "answer": "يعد عذراً مانعاً من التكليف في حق من لم يعش المسلمين",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "دل قوله صلى الله عليه وسلم \"إذا أمرتكم بأمر فأتوا منه ما استطعتم وإذا نهيتكم عن شيء فانتهوا \" على تعلق شرط القدرة بالنواهي دون الأوامر",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "من شروط الفعل المكلف به أن يكون معلوماً، وهذا يعني أن يعلمه كل مكلف",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "مما اتفق الأصوليون على دخوله في الحكم الوضعي",
        "choices": [
            "الصحة والفساد",
            "السبب",
            "العزيمة والرخصة",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "السبب",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "مما اختلف الأصوليون في دخوله في الحكم الوضعي",
        "choices": [
            "السبب",
            "الرخصة",
            "الشرط",
            "المانع"
        ],
        "answer": "الرخصة",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "لو سلمنا بأن دخول التخيير في تعريف الحكم التكليفي من باب أن المرء مكلفٌ باعتقاد كونه مخيراً فيه للزم من ذلك أن تكون الأحكام الوضعية أحكاماً تكليفية أيضا",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 12
    },
    {
        "question": "كل واجب فرضٌ وكل فرض واجبٌ عند جمهور الأصوليين",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 13
    },
    {
        "question": "كل فرض ليس بواجب وكل واجب ليس بفرض عند الحنفية",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 13
    },
    {
        "question": "ذهبوا إلى اشتراط العزم على الفعل في الواجب الموسع",
        "choices": [
            "أكثر المالكية",
            "أكثر الشافعية",
            "أكثر الحنابلة",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 13
    },
    {
        "question": "اشتراط العزم على فعل الواجب في الواجب الموسع يؤدي إلى تمييزه عن المندوب",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 13
    },
    {
        "question": "إذا صلى الصبي الفريضة في أول الوقت ثم بلغ قبل انقضاء الوقت فبناءً على قول الجمهور في متعلق الإيجاب في الواجب الموسع",
        "choices": [
            "لا تجزؤه هذه الصلاة عن الفريضة ويلزمه أداؤها",
            "تجزؤه ولا يلزمه إعادتها",
            "لا تجزؤه ويكون فعله الثاني قضاء سد مسد الأداء",
            "لا تصح منه نية الفريضة أصلاً"
        ],
        "answer": "تجزؤه ولا يلزمه إعادتها",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 13
    },
    {
        "question": "إذا أخر المكلف الفعل في الواجب الموسع عن أول الوقت مع غلبة الظن السلامة ثم لم يتمكن من أدائه في أثناء الوقت فالراجح أنه لا يكون عاصياً في هذه الحالة",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 13
    },
    {
        "question": "تقسيم ما لا يتم الواجب إلا به إلى مقدور وغير مقدور يمثل طريقة",
        "choices": [
            "إمام الحرمين وتبعه الغزالي",
            "الغزالي وتبعه ابن قدامة",
            "أبو يعلى وتبعه أبو الخطاب",
            "أبو يعلى وتبعه ابن عقيل"
        ],
        "answer": "الغزالي وتبعه ابن قدامة",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 13
    },
    {
        "question": "ما يتوقف عليه وجود الواجب وهو غير مقدور للمكلف يجب على المكلف تحصيله",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 13
    },
    {
        "question": "الواجب الذي طلب الشارع فعله طلبا جازما من مجموع المكلفين ويسقط بفعل بعضهم يسمى",
        "choices": [
            "الواجب الموسع",
            "الواجب المطلق",
            "الواجب الكفائي",
            "الواجب المخير"
        ],
        "answer": "الواجب الكفائي",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 13
    },
    {
        "question": "من يعرف التكليف بأنه إلزام ما فيه كلفة يلزمه القول بأن",
        "choices": [
            "المندوب والكراهة من أحكام التكليف",
            "المندوب والكراهة ليسا من أحكام التكليف",
            "المندوب فقط من أحكام التكليف",
            "الكراهة فقط من أحكام التكليف"
        ],
        "answer": "المندوب والكراهة ليسا من أحكام التكليف",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 13
    },
    {
        "question": "نسب إليه الانفراد بالقول إن المباح مأمورٌ به",
        "choices": [
            "الشاطبي",
            "أبو اسحاق الإسفراييني",
            "الكعبي",
            "السرخسي"
        ],
        "answer": "الكعبي",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 13
    },
    {
        "question": "قول النبي صلى الله عليه وسلم ( لا يبلغ أحدكم درجة المتقين حتى يدع ما لا بأس به حذراً لما به بأس ) دليل على",
        "choices": [
            "أن المباح إذا كان ذريعة إلى مأمور به فيكون مطلوب الفعل",
            "أن المباح إذا كان ذريعة إلى منهي عنه فيكون مطلوب الترك",
            "أن المباح محل التخيير بين الفعل والترك مطلقا",
            "لا شيء مما ذكر"
        ],
        "answer": "لا شيء مما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 13
    },
    {
        "question": "قول الأصوليين في تعريف السبب ( ويلزم من عدمه العدم ) يخرج الشرط",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 13
    },
    {
        "question": "تعلم أصول الفقه في الأصل هو",
        "choices": [
            "فرض عين",
            "فرض كفاية",
            "مندوب",
            "مباح"
        ],
        "answer": "فرض كفاية",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 13
    },
    {
        "question": "أول من دون علم أصول الفقه وألف فيه استقلالاً بحسب الواقع وهو واضع هذا العلم هو",
        "choices": [
            "الشاطبي",
            "الشافعي",
            "أبو حنيفة",
            "محمد الباقر"
        ],
        "answer": "الشافعي",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 14
    },
    {
        "question": "السنة أعلى في الرتبة من المندوب بالاتفاق",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 14
    },
    {
        "question": "السنة أعلى في الرتبة من المندوب عند الحنفية",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 14
    },
    {
        "question": "على أنا في مسائل الأصول لا نلتفتُ إلى مسائل الفقه فالفرع يصحح على الأصل لا على الفرع",
        "choices": [
            "عبارةٌ أوردها ابن برهان في وصف طريقة المتكلمين في أصول الفقه",
            "عبارةٌ أوردها إمام الحرمين",
            "عبارةٌ أوردها ابن السبكي في وصف طريقة المتأخرين في أصول الفقه",
            "عبارة أوردها صدر الشريعة الحنفي"
        ],
        "answer": "عبارةٌ أوردها إمام الحرمين",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 14
    },
    {
        "question": "اتضحت معالم العمل بمسائل علم الأصول في عهد",
        "choices": [
            "الصحابة",
            "التابعين",
            "القرن الخامس الهجري",
            "أئمة المذاهب"
        ],
        "answer": "أئمة المذاهب",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 14
    },
    {
        "question": "اختار محققو الحنفية أن المندوب مأمور به مجازا",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 14
    },
    {
        "question": "استعمل العلماء في تقسيم الحكم التكليفي مسلك السبر والتقسيم",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 14
    },
    {
        "question": "استمداد علم أصول الفقه من الأحكام الشرعية أن تكون القاعدة الأصولية مستمدة من حكم فقهي",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 14
    },
    {
        "question": "اعتنى علماء الشافعية بشرح كتاب الرسالة وهي شروح موجودة ومتداولة بين طلاب العلم",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 14
    },
    {
        "question": "التكليف بواحد مبهم أمرٌ مستحيلٌ لأنه مجهولٌ ، والتكليف بالمجهول محالٌ",
        "choices": [
            "استدلالٌ للمعتزلة على رأيهم في متعلق الإيجاب في الواجب المخير",
            "استدلالٌ للجمهور على رأيهم في متعلق الإيجاب في الواجب المخير",
            "مناقشةٌ من المعتزلة لمذهب الجمهور في متعلق الإيجاب في الواجب المخير",
            "مناقشة من الجمهور لمذهب المعتزلة في متعلق الإيجاب في الواجب المخير"
        ],
        "answer": "استدلالٌ للمعتزلة على رأيهم في متعلق الإيجاب في الواجب المخير",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 14
    },
    {
        "question": "الجمهور حين عرفوا الحكم الشرعي عبروا بلفظ المكلفين لماذا",
        "choices": [
            "لأنها أعم من لفظ العباد",
            "لأن الخطاب بالحكم لا يوجه إلا البالغ العاقل",
            "لأن لابد للخطاب الشرعي أن يكون تكليفا",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 14
    },
    {
        "question": "الحكمة الظاهرة من تنوع الحكم التكليفي إلى أقسام أخرى سوى الواجب والمحرم هي",
        "choices": [
            "رفع الحرج والمشقة في انحصار الأحكام في الواجبات والمحرمات فقط",
            "لتكون سترة بينهم وبين الحرام",
            "الابتلاء والاختبار بما سوى الواجب والمحرم",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 14
    },
    {
        "question": "الذين ألفوا في الأصول على طريقة المتكلمين ابتعدوا عن الاستدلال على القواعد الأصولية بالكتاب والسنة واهتموا واكتفوا بأدلة المعقول",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 14
    },
    {
        "question": "الراجح أن المندوب مأمورٌ به مجازاً ووجه الترجيح",
        "choices": [
            "قوة أدلة هذا القول",
            "من لوازم الترجيح في دلالة الأمر في باب الأوامر",
            "جميع ما ذكر",
            "لا شيء مما ذكر"
        ],
        "answer": "من لوازم الترجيح في دلالة الأمر في باب الأوامر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 14
    },
    {
        "question": "الراجح في حكم المندوب الذي يأمر به الإمام",
        "choices": [
            "يلزم مطلقا",
            "لا يلزم مطلقا",
            "يلزم إذا كان من الشعائر الظاهرة ولا يلزم إذا كان من الشعائر الخفية",
            "يلزم إذا كان قد أمر بالصدقة فقط"
        ],
        "answer": "يلزم إذا كان من الشعائر الظاهرة ولا يلزم إذا كان من الشعائر الخفية",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "العزم على الفعل في الواجب الموسع يعد بدلاً عن الفعل مطلقا",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "العفو حكم يصدق على",
        "choices": [
            "المباح فقط",
            "الواجب في حال عدم القدرة عليه",
            "المحرم في حال الاضطرار إليه أو فعله بغير قصد",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "الفاسد من المعاملات عند الجمهور يمكن أن ترتب عليه بعض الآثار المحمودة",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "القول القائل بالتوقف في مسألة حكم الأشياء المنتفع بها قبل ورود الشرع يفسر بأنه بمعنى",
        "choices": [
            "عدم العلم بالحكم فقط",
            "لا حكم لها في الحال فقط",
            "عدم العلم بالحكم أو أنه لا حكم لها",
            "عدم العلم بالحكم أو أنه لا حكم لها ، وتفسيره بأنه لا حكم لها أولى"
        ],
        "answer": "عدم العلم بالحكم أو أنه لا حكم لها ، وتفسيره بأنه لا حكم لها أولى",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "القول بأن علم أصول الفقه استمد من الفقه هل هو قول",
        "choices": [
            "صحيح مطلقاً",
            "قول لا يصح مطلقاً لأن الفقه ثمرة للأصول والثمرة لا بد أن تكون متأخرة",
            "لا شيء مما ذكر"
        ],
        "answer": "قول لا يصح مطلقاً لأن الفقه ثمرة للأصول والثمرة لا بد أن تكون متأخرة",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "المحرم بأنه (ما يذم فاعله شرعا) يدخل فيه المباح والمندوب",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "المذهب القائل أن موضوع علم أصول الفقه هو الأحكام الشرعية فقط هذا المذهب قل من نصره من العلماء لغرابته",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "المقارنة بين الحكم التكليفي والحكم الوضعي نجد",
        "choices": [
            "أن الحكم التكليفي لا يوجد منفرداً عن الحكم الوضعي",
            "الحكم الوضعي لا يوجد منفرداً عن الحكم التكليفي",
            "أنه لابد من اجتماع الحكمين في كل حال",
            "أنه لابد من انفراد كل منهما عن الآخر"
        ],
        "answer": "أن الحكم التكليفي لا يوجد منفرداً عن الحكم الوضعي",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "المندوب الذي لا يقبل التجزئة ولم يرد دليلٌ على إلحاقه بالواجب وحصل الشروع فيه",
        "choices": [
            "يلزم إتمامه",
            "لا يلزم إتمامه",
            "فيه خلاف والراجح أنه لا يلزم إتمامه",
            "فيه خلاف والراجح يلزم إتمامه"
        ],
        "answer": "فيه خلاف والراجح يلزم إتمامه",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "المندوب يجوز تركه وما جاز تركه بشرط فليس بمندوب",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "المؤلفات الأصولية في أول نشأة علم أصول الفقه شملت كثيرا من مسائله ولم تنحصر في مسائل معينة",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "الواحد المبهم في الواجب الكفائي أمرٌ غير معقول والتأثيم بترك واحدٍ مبهم في الواجب المخير أمر معقول",
        "choices": [
            "استدلالٌ للمعتزلة على رأيهم في متعلق الإيجاب في الواجب المخير",
            "استدلالٌ للجمهور على رأيهم في متعلق الإيجاب في الواجب المخير",
            "مناقشة من المعتزلة لمذهب الجمهور في متعلق الإيجاب في الواجب المخير",
            "مناقشة من الجمهور لمذهب المعتزلة في متعلق الإيجاب في الواجب المخير"
        ],
        "answer": "مناقشة من الجمهور لمذهب المعتزلة في متعلق الإيجاب في الواجب المخير",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "إذا فعل المكلف الزيادة على أقل الواجب التي كانت واجبة في الأصل وسقطت تخفيفاً فإنه كل يوصف فعله بالوجوب",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "إذا وجدت معاملة مالية ولم يتبين اشتمالها على محذور شرعي ابتداءً فالأصل أن حكمها",
        "choices": [
            "الإباحة مطلقا",
            "التحريم مطلقا",
            "الإباحة حتى يتبين فيها محذور",
            "لا شيء مما ذكر"
        ],
        "answer": "الإباحة حتى يتبين فيها محذور",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 15
    },
    {
        "question": "بحث الأصوليون بعض مسائل الكلام قصدا وبصورة مباشرة",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 16
    },
    {
        "question": "ينحصر الخلاف في مسألة بقاء الجواز بعد نسخ الوجوب في",
        "choices": [
            "نسخ الوجوب بنص دال على الإباحة",
            "نسخ الوجوب بنص دال على التحريم أو الكراهة",
            "نسخ الوجوب من غير بيان للإباحة أو للتحريم أو للكراهة",
            "لا شيء مما ذكر"
        ],
        "answer": "نسخ الوجوب من غير بيان للإباحة أو للتحريم أو للكراهة",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 16
    },
    {
        "question": "يلزم مما نسب إلى الكعبي في القول بان المباح مأمورٌ به",
        "choices": [
            "أن يكون المباح واجبا",
            "أن يكون المندوب واجبا",
            "أن يكون المحرم واجبا",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 16
    },
    {
        "question": "يفترق الواجب العيني عن الواجب المعين في أن التعيين في الواجب العيني إنما يكون بالنسبة إلى المكلف أما الواجب المعين فالتعيين إنما يكون في المكلف به",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 16
    },
    {
        "question": "يعد الشافعي الواضع لعلم أصول الفقه استقلالا",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 16
    },
    {
        "question": "يعد الرائد الأول في تحديد المفاهيم الأصولية وضبطها وإبرازها للعلماء",
        "choices": [
            "الامام أبو حنيفة",
            "الإمام مالك",
            "الامام الشافعي",
            "الإمام أحمد"
        ],
        "answer": "الامام الشافعي",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 16
    },
    {
        "question": "وجوب الزكاة في أموال النائم والناسي وإلزامهما بالغرامات وقيم المتلفات من باب وقيم المتلفات من باب الحكم التكليفي",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 16
    },
    {
        "question": "واقع ما جرى عليه علماء الحنفية في تأليفهم في علم أصول الفقه يعدون المكلف من موضوع علم أصول الفقه وقد صرحوا بذلك",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 16
    },
    {
        "question": "من يقول أن موضوع علم أصول الفقه هو الأدلة لا ينفي دخول الأحكام الشرعية في موضوعه",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 16
    },
    {
        "question": "من قال بعدم انقسام السنة إلى سنة عين وسنة كفاية نظر إلى عدم شبهها بالفرض الذي يترتب على تقسيمه سقوط الإثم عن الباقين بفعل البعض، وهذا غير موجود في السنة",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 16
    },
    {
        "question": "من صيغ الواجب الأصلية",
        "choices": [
            "فعل الأمر",
            "اسم فعل الأمر",
            "المصدر النائب عن فعل الأمر",
            "فعل مضارع المقترن بلام الأمر",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 16
    },
    {
        "question": "من رجح من العلماء أن موضوع علم أصول الفقه هو الأدلة والأحكام",
        "choices": [
            "أنكر أهمية مباحث الأدلة استقلالا",
            "اعترف بأهميتها واقتضائها للاستقلال لموضوع علم أصول الفقه",
            "اعترف بأهميتها وأنكر استقلالها",
            "انكر اهميتها واعترف باستقلالها لموضوع علم أصول الفقه"
        ],
        "answer": "اعترف بأهميتها واقتضائها للاستقلال لموضوع علم أصول الفقه",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 16
    },
    {
        "question": "مفهوم مسألة ما لا يتم الواجب إلا به فهو واجب",
        "choices": [
            "وجوب ما يتم الواجب بدونه والزيادة على أقل الواجب داخلة في هذا المفهوم",
            "وجوب ما يتم الواجب بدونه وعدم دخول الزيادة على أقل الواجب في هذا المفهوم",
            "عدم وجوب ما يتم الواجب بدونه والزيادة على أقل الواجب داخلة في هذا المفهوم",
            "عدم وجوب ما يتم الواجب بدونه وعدم دخول الزيادة على أقل الواجب في هذا المفهوم"
        ],
        "answer": "عدم وجوب ما يتم الواجب بدونه والزيادة على أقل الواجب داخلة في هذا المفهوم",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 16
    },
    {
        "question": "ما يمكن التوصل بصحيح النظر فيه إلى دليل قطعي ظني هو",
        "choices": [
            "دليلاً فقط عند الأصوليين",
            "أمارة فقط عند الأصوليين",
            "دليلاً فقط عند الفقهاء",
            "أمارة فقط عند الفقهاء"
        ],
        "answer": "دليلاً فقط عند الفقهاء",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "القاعدة العقلية (الحاصل لا يمكن تحصيله) دلت على أن من شروط الفعل المكلف به",
        "choices": [
            "أن يكون معلوما",
            "أن يكون معدوما",
            "أن يكون حاصلا بكسب المكلف",
            "أن يكون ممكنا"
        ],
        "answer": "أن يكون معدوما",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "لم يقل أحد من العلماء إن الوجوب إذا نُسخ فإنه يتحول إلى الندب كما ذكر ذلك الغزالي",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "لا يوجد في كتابات العلماء قبل الشافعي أي أثر لعلم أصول الفقه",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "لا حاجة مطلقا لدراسة علم اصول الفقه عند القائلين لسد باب الإجتهاد",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "كون فرض الكفاية مفروضاً حقاً للجميع أو لكافة المكلفين دليلٌ على أنه أفضل من فرض العين الذي هو مفروضٌ حقاً للنفس",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "كانت خصوبة فقه أهل الرأي بسبب",
        "choices": [
            "تقدم المدنية",
            "ازدهار الحضارة",
            "استقرار الخلافة الإسلامية",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "قياس الإبهام في المكلف على الإبهام في المكلف به دليلٌ على أن الخطاب في الواجب الكفائي موجه إلى جميع المكلفين",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "قول الشافعي في كتابه الأم (قطع الطواف المفروض لصلاة الجنازة أو الرواتب مكروه) يدل على أنه يرى أن فرض الكفاية أفضل من فرض العين",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "في تحرير محل النزاع في مسائل السكران نجد",
        "choices": [
            "أن السكران المعذور في سكره غير مكلف",
            "أن السكران الغير معذور في سكره مكلف إذا كان عقله لا يزال حاضرا",
            "أن السكران غير المعذور في سكره وقد زال عقله في تكليفه خلاف",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "فعل العبادة بعد وقتها المحدد شرعا استدركا لما سبق وجوبه مطلقا",
        "choices": [
            "القضاء",
            "العزيمة",
            "الرخصة",
            "جميع ما ذُكر"
        ],
        "answer": "القضاء",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "عرف الغزالي العزيمة بأنها ما لزم العباد بإيجاب الله تعالى",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "سميت طريقة المتكلمين بطريقة الجمهور لان الجمهور من المذاهب قد الفوا عليها",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "ذكر التلمساني أن الخلاف في مسألة بقاء الجواز بعد نسخ الوجوب خلافٌ لفظي لأن الأقوال لم تتوارد على محل واحد",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "حكم تعلم أصول الفقه على العالم المجتهد",
        "choices": [
            "سنة",
            "فرض كفاية",
            "مندوب",
            "فرض عين"
        ],
        "answer": "فرض عين",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 17
    },
    {
        "question": "جميع مسائل أصول الفقه تأثرت بعلم المنطق",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "تكلم ابن قدامة عن تقسيم الواجب إلى محدد وغير محدد وبنى عليها مسألة الزيادة على أقل الواجب",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "تارك الواجب يُذم مطلقا",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "بين القائلين بأن علم أصول الفقة فرض كفاية والقائلين فرض عين خلاف لفظي",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "بناءاً على طريقة الحنفية الجمهور في أصول الفقه بأنه لا تكون للفروع حاكميه على الأصول",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "الشافعية والحنابلة ذهبوا على أن المندوب يلزم الشروع فيه",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "قياس حالة الانتهاء في المندوب على حالة الابتداء تدل على أن المندوب لا يلزم بالشروع فيه",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "من الإطلاقات التي يطلق عليها المباح",
        "choices": [
            "المأذون فيه والجائز",
            "ما سكت عنه الشرع ولم يظهر فيه حكم خاص",
            "ما صرح فيه الشارع بالتسوية بين الفعل والترك",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "قد يمدح فاعل المباح وقد يذم تاركه لا لذاته",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "ما ثبت ضرره أو كان ضرره أكثر من نفعه لا يدخل في مسألة حكم الأشياء المنتفع بها قبل ورود الشرع",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "امتنان الشارع بشيء ما دليل على الانتفاع به",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "عدد الله تعالى المحرمات من المطعومات على وجه الاستثناء مما يدل على أن الأصل فيما عداها هو الإباحة",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "يطلق المكروه ويراد في مباحث أصول الفقه",
        "choices": [
            "المحظور",
            "ما وقعت الشبهة في تحريمه",
            "ما نهي عنه نهياً تنزيهيا",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "ما نهي عنه نهياً تنزيهيا",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "قوله تعالى (واجتنبوا قول الزور) دليل على",
        "choices": [
            "وجوب الإجتناب فقط",
            "تحريم الفعل فقط",
            "وجوب الإجتناب وتحريم الفعل",
            "لا شيء مما ذكر"
        ],
        "answer": "وجوب الإجتناب وتحريم الفعل",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "قوله تعالى (ولا تزر وازرة وزر أخرى) دليل على أن من شروط التكليف",
        "choices": [
            "الإختيار والقصد",
            "القدرة",
            "كون الفعل حاصلاً بكسب المكلف",
            "كون الفعل ممكنا"
        ],
        "answer": "كون الفعل حاصلاً بكسب المكلف",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "قوله تعالى (لا يكلف الله نفساً إلا وسعها) دليل على أن من شروط التكليف",
        "choices": [
            "الاختيار",
            "القدرة",
            "كون الفعل ممكنا",
            "كون الفعل حاصلاً بكسب المكلف"
        ],
        "answer": "كون الفعل ممكنا",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 18
    },
    {
        "question": "الشرط الذي هو من أقسام الحكم الوضعي هو ما يلزم من وجوده الوجود ويلزم من عدمه العدم لذاته",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 19
    },
    {
        "question": "الأحكام الشرعية تناط بالأوصاف الظاهرة المنضبطة لذلك",
        "choices": [
            "كان السفر هو العلة في الرخص",
            "كانت المشقة هي العلة في الرخص",
            "كان السفر والمشقة معاً على الرخص",
            "لا شيء مما ذكر"
        ],
        "answer": "كان السفر هو العلة في الرخص",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 19
    },
    {
        "question": "يستحق المكلف العقاب على ارتكاب المحرم والمكروه تحريما",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 19
    },
    {
        "question": "قول أكثر الأئمة في مسألة الأمر بالشيء المعين هل هو نهي عن ضده أنه مستلزم النهي عن ضده",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 19
    },
    {
        "question": "أهلية الأداء تتعلق بالصغير والمجنون كما تتعلق بالبالغ والعاقل",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "خطأ",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 19
    },
    {
        "question": "الصغير المميز عند جمهور العلماء غير مكلف",
        "choices": [
            "لأنه قد رفع عنه القلم",
            "لأنه لا تتحقق منه فائدة التكليف وهي الإمتثال",
            "تخفيفاً وتيسيراً عليه",
            "جميع ما ذكر"
        ],
        "answer": "جميع ما ذكر",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 19
    },
    {
        "question": "سمي منهج الحنفية بالفقهاء لأنه أكثر من ذكر الفروع الفقهية",
        "choices": [
            "صح",
            "خطأ"
        ],
        "answer": "صح",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 19
    },
    {
        "question": "لما جاز ترك الواجب الموسع في الأجزاء الأولى من الوقت دل ذلك على",
        "choices": [
            "أن الإيجاب في الواجب الموسع متعلقٌ بأي وقتٍ منه على السواء",
            "أن الإيجاب في الواجب الموسع متعلق بآخر جزء من أجزاء الوقت",
            "أن الإيجاب في الواجب الموسع متعلق بالجزء الذي يليه أداء الفعل",
            "أن الإيجاب في الواجب الموسع متعلقٌ بأول أجزاء الوقت وفعله بعد ذلك يعد قضاء لا أداء"
        ],
        "answer": "أن الإيجاب في الواجب الموسع متعلقٌ بأي وقتٍ منه على السواء",
        "sub-chapter": "Q1",
        "chapter": "Q1",
        "book": "Q1",
        "page": 19
    }
]